\section{Ergebnisse}

Nach dieser kurzen Reise ins \textit{High-Performance-Computing} und dem \textit{IT-Grundschutz} 
haben wir uns einmal dessen Anwendungen angesehen und einige Erkenntnisse gewonnen. 

% Zusammenfassung des Experiments (Grundschutzdurchführung), Erkenntnisse, Ergebnisse etc.

Der Grundschutz bietet eine geeignete, strukturierte Art, diverse IT-Systeme und 
auch die dazugehörigen Prozesse zu analysieren. Aus der Strukturanalyse hat man 
nicht nur eine Übersicht der verschiedenen Objekte in seinem Informationsverbund
gewonnen, sondern auch einen Überblick wie sie miteinander interagieren. Durch 
die Schutzbedarfsanalyse ist man gezwungen über die Funktion der Einzelteile 
nachzudenken und ihnen eine Wichtigkeit zuzuordnen. Dadurch ergibt sich auch 
automatisch eine gewisse Priorität, die ebenfalls in anderen Szenarien einen 
Nutzen bringt. 

Nach meiner Arbeit ist aber auch klar, dass der Grundschutz nicht für diese Art
von spezifischen Anwendungsszenarien konzipiert ist. Besonders schwierig gestaltet
sich die Modellierung, da die Bausteine nur bedingt anwendbar sind. Es ist schwierig, 
geeignete Bausteine für die Zielobjekte zu finden, aber auch das Umsetzen der 
Anforderungen ist nicht immer möglich. HPC-Systeme haben als Primärziel, schnell
zu rechnen, wohingegen die Maßnahmen des Grundschutzes zum Teil dafür sorgen, dass die Performanz 
sinkt. Am Ende ist es eigentlich nicht möglich, alle Anforderungen passend umzusetzen. 

Aufgrund der eher üblichen Heterogenität in und zwischen den Clustern ist ein
einheitliches technisches Framework grundsätzlich auch schwierig einzusetzen. Damit ist 
der Grundschutz eigentlich ungeeignet, jedoch beinhaltet er neben den inhaltlichen 
Umsetzungen, wie den Anforderungen in den Bausteinen, auch eine grundlegende 
übergeordnete Struktur, wie Informationssicherheit in einem Verbund gedacht werden 
soll. Da der Grundschutz an vielen Stellen auch explizit individuelle Änderungen 
erwartet, kann er an die gegebenen Umstände angepasst werden. Gerade dadurch sorgt 
er auch ohne die Umsetzung von technischen Maßnahmen bereits für ein höheres Bewusstsein 
für Sicherheit und eine Unterstützung in Form des Informationssicherheitsmanagementsystems. 

Den größten Einfluss hat aber die Risikoanalyse auf das Cluster. Es wäre wünschenswert, 
wenn Institutionen selbstständig eine Abschätzung durchführten, welche Gefahren relevant 
sind und welche Systeme davon betroffen sind und dementsprechend zusätzlich geschützt 
werden müssen. Durch den Grundschutz passiert das zugesichert. Die Lücken, die nach 
der Modellierung geblieben sind können so sinnvoll erkannt und analysiert werden. 
Die Risikoanalyse hat gezeigt, dass auch wenn nicht viele Bausteine anwendbar waren, 
die Systeme umfassend analysiert werden können und eine Abschätzung der noch durchzuführenden
Maßnahmen möglich ist. 

Schließlich erreicht die Kern-Absicherung einen guten ersten Überblick über den Stand 
der Informationssicherheit für die relevantesten Prozesse und Systeme. Auf der Basis 
dieser durchgeführten Analyse kann dann mit der Standard-Absicherung fortgefahren werden
um auch alle Komponenten zu betrachten und schließlich durch eine ISO 27001 Zertifizierung 
den Stand der Sicherheit nachzuweisen. 

% Prozesserkenntnisse, "das habe ich mir anders vorgestellt", "das hat nicht so funktioniert" etc.

\subsection{Fazit}

Das Feld \textit{HPC} zeigt deutlich auf, wie unterschiedlich die Sichtweisen zum Thema Sicherheit 
manchmal sein können. Bereits vor der Arbeit war mir klar, dass viele Experten in dem Bereich 
die Sicherheit eines Cluster-Systems nicht so betrachten, wie es vielleicht in der 
IT-Sicherheitsbranche getan wird. Auch wenn die Frage der Performanz durchaus seine 
Berechtigung hat, fehlt es an strukturierten Vorgehensweisen und oftmals wird die Sicherheit 
zugunsten der Performanz entweder vernachlässigt oder gar vergessen. Der Grundschutz bietet hierbei 
eine sinnvolle Struktur, die allerdings auch nicht starr festgelegt ist und vielerlei Flexibilität
für die anwendende Institution erlaubt. 

Auch ist der zeitliche und personelle Aufwand zu bedenken. Dies sollte natürlich kein Grund für mangelnde 
Sicherheit sein, aber oftmals muss eine Institution die eigenen Ressourcen sehr streng planen. 
Dabei ist nicht nur der initiale Aufwand des Einarbeitens und der Durchführung zu bedenken sondern 
auch die regelmäßig durchzuführenden Revisionen, die der Grundschutz vorsieht. Kann eine Institution
die notwendigen Maßnahmen und Abschätzungen eigenständig treffen und durchführen, so erzeugt die 
Anwendung des Grundschutzes an der Stelle wohl nur einen administrativen Mehraufwand. Andererseits 
sind solche Institutionen auch eher nicht die Zielgruppe einer \enquote{Grund}-Absicherung.

%Schutzbedarf
Während der Schutzbedarfsanalyse ist man als Person aus dem technischen Umfeld gerne versucht 
allen Zielobjekten, insbesondere den IT-Systemen einen hohen Schutzbedarf zuzuschreiben. Auch
wenn da natürlich etwas dran ist, sollte man doch nie vergessen, aus welchem Kontext die 
Kritikalität bewertet wird. Daher ist es unabdingbar, dass die verantwortlichen Personen, z.B.\@
die Leitungsebene, am Prozess beteiligt ist. Meiner Analyse fehlt diese wichtige Komponente, 
womit die konkreten Ergebnisse vorsichtig betrachtet werden sollten. Viel interessanter sind aber 
sowieso die Erkenntnisse aus den Prozessen und deren Anwendbarkeit. 

%Modellierung
Daneben stellte sich zum Ende der Arbeit ein etwas falscher Fokus meinerseits auf die Modellierung dar. 
Es zeigt sich, dass die Ergebnisse der Struktur- und Schutzbedarfsanalyse wesentlich
schneller hätten erreicht werden können um einen größeren Fokus auf die Risikoanalyse zu
ermöglichen. Dieser Schritt erzeugt in meinen Augen für den Informationsverbund Cluster 
schließlich auch den größten Mehrwert, neben dem Aufbauen eines ISMS. Letzteres ist aber 
die Voraussetzung für eine sinnvolle Betrachtung, zumindest laut Grundschutzvorgehen. Ob nun
ein ISMS wirklich für mehr Sicherheit sorgt, kann ich in dieser Arbeit nicht beantworten, aber 
zumindest sorgt die Planung und Konzeption mindestens für ein Bewusstsein zu dem Thema.

%Risikoanalyse
Insgesamt war der Schritt der Risikoanalyse schwierig umzusetzen, da ich weder aktiv mit dem 
Cluster arbeite oder administrativ dort tätig bin, noch habe ich uneingeschränkten Zugriff auf 
die notwendigen Ressourcen, um eine, für die Risikoanalyse eigentlich angemessene, Einschätzung 
zu geben. Es wird sehr deutlich, dass der Grundschutz mit gutem Grund einen großen Fokus darauf 
legt die Leitungsebene ebenso wie die beteiligten Stakeholder miteinzubeziehen. Erst durch diese 
gesamtheitliche Sicht ist es überhaupt möglich, eine verlässliche Aussage zu einem Risiko abgeben 
zu können.

%Erwartung an das Vorgehen
Meine Erwartung an das Grundschutzvorgehen glich einer Checklistenabfrage. Auch das Beispiel des BSI, 
die \textit{RECPLAST GmbH}\cite{recplast}, sowie das tabellenweise Vorgehen während der Modellierung 
stützten diese These. Das größte Arbeitspaket steckte aber nicht in diesen Tabellen, 
sondern im Weg dahin. Man kann zwar den Grundschutz erfüllen, indem diese Tabellen ausgefüllt 
und \enquote{abgearbeitet} werden, jedoch ergibt sich dann auch ein eher geringerer Mehrwert. Nur 
weil eine Institution eine Grundschutzzertifizierung hat, ist dadurch noch nicht die Sicherheit 
festgestellt. 


Stellt der Grundschutz also eine hinreichend vollständige Methode dar? Nun, es kommt darauf an. 
Nach der Durchführung, insbesondere der Risikoanalyse, sollte man eine geeignete Übersicht über die
Infrastruktur und die Risiken haben. Wird dies als explizites Ziel definiert und arbeitet man 
aktiv daran, so kommt am Ende eine Übersicht heraus, mit der aktiv an den Komponenten entwickelt 
werden kann. Mit der Risikoanalyse hat man schließlich ein mächtiges Werkzeug in den Händen, 
welches jedoch in diesem Fall noch sehr viel manuelle Arbeit benötigt, die Risiken zu identifizieren
und entsprechende Lösungen zu implementieren. Dies nimmt einem der IT-Grundschutz in der aktuellen
Fassung nicht ab. 

Diese Arbeit stellte meine erste Berührung mit dem Grundschutz dar. Es war aber auch das erste 
Mal, dass ich ein nicht-triviales System sicherheitstechnisch untersucht habe. Daraus ergaben 
sich einige zeitliche Probleme, da der Grundschutzstandard mit seinen knapp 300 Seiten 
(\textit{BSI-Standard 200-1 bis 3}) bzw.\@ dem Kompendium mit über 800 Seiten viel Lesematerial
zur Verfügung stellt. Auch erzeugt der zeitliche Rahmen der Abschlussarbeit eine obere Schranke. 
Somit verbleiben nach dieser Arbeit noch einige spannende Fragen, die es zu lösen gilt.

\subsection{Ausblick}
% welche weiteren Schritte sollten noch zu dem Thema gemacht werden 

In meiner Betrachtung sind einige Schritte zu kurz gekommen, die in einer vollständigen Analyse 
eines Clusters noch einmal betrachtet werden sollten. Unbedingt sollte dazu die Einbettung in die
Umgebung (z.B.\@ der übergeordneten Universität) mit einbezogen werden. Der Fokus sollte auf der 
Risikoanalyse liegen, wobei die vorherigen Schritte unterstützend sind. Es empfiehlt sich an der 
Stelle, ein konkretes Cluster zu wählen und aktiv mit den Verantwortlichen, sowohl aus technischer 
als auch aus (Verwaltungs-)leitender Sicht zu arbeiten. 

Die Angemessenheit des IT-Grundschutzes bleibt dann weiterhin offen. Eine breitere Betrachtung 
mehrerer Cluster könnte hierbei helfen, den Nutzen für allgemeine Cluster zu quantifizeren. 
Clustersysteme sind potentiell sehr unterschiedlich, wodurch eine allgemeine Aussage über alle 
generell schwierig ist. Schaut man natürlich nicht ganz so tief in das System hinein, bestehen 
Cluster aus den gleichen Komponenten und Netzwerkinterfaces, somit gibt es vielleicht doch eine
sinnvolle allgemeine Art, den Grundschutz auf diese Systeme anzuwenden. Dabei könnten dann 
Grundschutz-Profile hilfreich sein. Diese dienen als Vorlage für Anwender*innen mit ähnlichen 
Sicherheitsanforderungen. Ein IT-Grundschutz Profil für Cluster oder 
\textit{High-Performance-Computing}-Systeme könnte hierbei helfen, den Grundschutz angemessen 
mit wesentlich weniger Aufwand umzusetzen. Dazu kann sich an dem derzeit bestehenden Grundschutz-Profil
für Hochschulen\cite{uni-profil} orientiert werden.

Es können auch, neben dem deutschen IT-Grundschutz, weitere Standards zum Vergleich herangezogen werden. 
Das \textit{National Institute of Standards and Technology (NIST)} arbeitet derzeit an einer Publikation
zum Thema HPC-Sicherheit\cite{SP800223}, welches komplementär zum IT-Grundschutz an diesen Institutionen
eingesetzt werden könnte. 

